[轉貼]扭曲的胖少女與「性騷擾」

反身回憶自己被「性騷擾」的經驗時，忽然我發現自己啞口無聲。青春期的我，應對所謂「性騷擾」的方式，是非常「扭曲」的。

我想把鏡頭拉向青春期的自己，用第三人稱談談她。我希望能先拋開各種政治正確或不正確的批判，僅僅是望向她。

望向她，看一則關於「性騷擾」的恐怖短篇。

※

青春期時放學，她會自己走30到40分鐘的路回家。因為她知道自己太重了，又高又肉，比其他女生寬大那麼多。她的身高減掉體重不到100（當時，她還不知道自己未來會變得更胖）。

當她走過櫥窗時，她會看看自己的倒影，希望這樣走路，有一天會瘦下來（後來的確有瘦個幾年，但她不知道，她擁有的也就只有那幾年）。

她看櫥窗的影子，知道哪些店的窗戶看起來人會比較扁、哪些人會比較瘦長。她喜歡前者，因為如果前者照著，看起來是「正常」的，那她還有什麼好怕的呢？

不過，有時候，其他「正常」的嬌小女孩，會正好從她身邊經過。那個「大小」對比，瞬間讓她從自己「正常」的美夢驚醒。她知道那些女孩跟她不一樣，她們擔心的事，她是不必煩惱的。例如，她有次聽到路邊，有別校的女孩聊著男孩們，那是與她無關的世界，畢竟不可能有男生喜歡她；例如，她聽到有女生說，男生腳上會放鏡子偷看她運動短褲裡面，她們邊講邊生氣，而她卻不懂那是什麼感覺，她想，為什麼要生氣呢？後來，她陷入了一道沉思：原來正常女生的大腿是不會塞滿褲管的啊。她帶著這個念頭，頭更低地趕路，還有廿五分鐘才到家呢。

那一天，一如往常，她照映了數面櫥窗。慢慢地，已經走到沒有店面的那條路了，沒有人行道，路邊汽車停得滿。大約再走十五分鐘就可以到家了。她熟練地繞到慢車道上走。

這時，有輛機車靠邊停到她身旁，騎士是個黝黑肥胖的男子。他問她：「妹妹，附近有醫院嗎？」

她沒聽清楚，騎士示意她更靠近一點。她愣愣地走到騎士旁邊。騎士說：「妹妹，你看，我的寶貝受傷了。」接著，她看到騎士把手從褲襠挪開，他的胯下處沒有布料遮掩，褲子前方開個洞，她看到睪丸，睪丸上有個東西，可能是陰莖，晾在那。

「妹妹，你看。我要去醫院看我的寶貝。」他說。她腦袋一片空白，沒說什麼，就趕緊走開。騎士掉頭發動機車，往前追，他說：「妹妹，你不要走啊！」她聽到身後的機車聲跟騎士越來越近的「妹妹！」。

前方又有了騎樓與便利商店，她一直沒有回頭，幾乎是小跑步，好像進了便利商店還是什麼店面站了一會。不知道什麼時候，沒再看到騎士了，她也忘記是怎麼到家的。她雙腳發軟，爬上五樓，阿嬤開了門。她進門就開始哭。阿嬤問：「怎麼了？」她也不知道怎麼說，隨口交代幾句就沒了。

雖然，這件事好像滿恐怖的，但她很快就從心底湧起一股陌生的感覺。那是一種「覺得正常」的感覺。原來她也是個可以勾起別人興趣的人啊，這個心情她沒跟任何人說過。但後來，每次她走回家，經過那路段，雖然還是會東張西望，可是她卻對那騎士，有種說不出的感謝。16歲的她，覺得感謝。同時，她也很遺憾──那個騎士也是個胖子，是不是因為他是胖子，所以找上胖子呢？她後來想的，竟是這個問題。

雖然再發生一次，她還是會再恐懼地逃開，可是，這個「性騷擾」故事，卻成為她安慰自己、肯認自己的浮木──她知道，自己並不是一團無性別的噁心肉球，她跟那些路邊生氣的女孩們，原來還是可以共享一樣的經驗的。當她在學校，聽到朋友們說被哪個曝露狂嚇到時，她好慶幸自己有故事可以說。

雖然她不敢張狂地說，因為她覺得自己被性騷擾這件事，很好笑，那是她與騎士共享的小秘密，畢竟，如果別人知道騎士找她這種噁心的人，騎士應該也會覺得很丟臉的吧？她想。可憐的騎士。喜歡畫畫的她，在筆記本上試著描繪騎士的睪丸，但實在太陌生了，她便不畫了。

後來，過了三年有了。她已經上了大學，19歲。回老家後經過那個路口。忽然，她發現有個長得很像那騎士的黝黑胖男人坐在路邊，與一群人抬槓。她忍不住一直看著那男人，那男人也看了她一眼。那時正值她瘦下來的那幾年。那男人朝她笑，說「欸，妹妹。」她不確定是不是同一個人，但低頭快速走開了。當時，她覺得恐懼又寬慰，她既恐懼那男人就是那騎士，又寬慰地感到，路邊有那麼多人，如果那男人是那騎士，又再性騷擾她，那至少，她是比較瘦的，別人不會覺得她被性騷擾很好笑。她心底又湧起對那騎士的「惡行」的複雜思念。她跟自己說，這樣的念頭很該死、很沒有性別權力關係的覺察。但她無法克制。

她本來以為只有她這麼扭曲。

過了20歲的某天，她聽到身邊一個對體重自卑不已的、暴食催吐嚴重到牙齒磨損的朋友說：「我很感謝路上遇到的性變態，當他們跟蹤我，我還是有點怕，可是事後我覺得，很感謝他們對我有興趣。」她說：「妳怎麼會這樣想啊？妳很誇張！」但她說謊。她懂。

※

這種「扭曲」的可佈在於，她（們），活在一種父權凝視裡面，那凝視定義著她的身體，她無法不用那目光定義自己。就像被主子虐待的奴僕，知道自己堪可被主子使用時，就好感謝主子的肯認。

這幾天，我才面對自己埋藏在心裡的這種心情。我看著「彈肩帶」事件的討論，很罪惡地發現，那個16歲的少女還活著。她跟我說：妳不會懂的，沒有人要彈妳的肩帶。我理智地說，那是妳被父權定義了，妳競爭這個沒有意義。而她說，可是我也希望有男生願意這樣跟我鬧啊。我說，妳閉嘴，妳沒這個經歷是好事，妳知道嗎，妳可以看一下別人的痛苦嗎？而她說：妳既然知道妳要抵抗的是什麼，那妳為什麼還要難過？妳連自己的痛苦都不看。

我憤恨地自我攻擊，不願接受我竟然如此「毫無女性主義覺醒」。但我回想那個騎士、那個低頭趕路偷瞄櫥窗的少女時，我安靜下來，跟自己說：「好了，放過自己吧。」

這念頭一起，我坐在馬桶上痛哭失聲，哭完了，決定來整理一下這篇文章。

整理著，也平靜了些，除了覺察自己面對「彈肩帶」事件時的情緒，也更能比較細緻地去體會跟我經驗不同的女性們的痛苦。我們的身體，刻下了結構裡面，壓迫的不同長相。

※

大抵我就是個性格不樂觀、不陽光、容易墮入負面的人吧。

但我想跟自己（以及，或許有同樣困苦的妳）說，我知道，當這文化氛圍容易把女體放在「待價而沽」，並以外貌「全然定義」妳的成功與失敗時，妳經歷長期的受傷，很難一下子勇敢起來。

這世界跟妳說，如果妳擠不進合格商品的行列，就請不要上架、不要出現在「性/別強勢」者選購商品的過程裡，因為妳很傷眼──請妳不要強調自己有任何一絲「性」的氣息，劣品就是劣品，請不要「賣」。

恐怖的，不是被視為「劣品」，而是，妳自己也認了自己是「劣品」。這個「認了」的過程，可能從小就開始了，非常深、非常扭曲，需要很久、很久的時間，妳才會開始養出妳的主體性，妳才會開始生氣、開始抵抗。而一點小小的刺激，妳可能又會跌回那個青春期時癱軟無力的樣子。

所以，培力是一件很難的事情。培力並不是「學會政治正確的呼告」，就可以勇敢起來的。培力的第一步，永遠都是要先接納生命經驗中的複雜，允許自己對自己有溫度，允許自己繳械，擁抱那個愚蠢、不正確、可悲的自己。

有正評